Имя Сталина зовет нас к борьбе и победам

Сегодня в Москве -- столице нашей Родины состоятся похороны товарища Сталина. Трудящиеся советской страны и всего мира прощаются с великим вождем и учителем, гениальным продолжателем дела Ленина. От нас ушел навсегда самый дорогой и близкий человек, отец и друг. Тяжела утрата. Безмерно горе!

Перестало биться сердце человека, вся жизнь которого от начала и до конца была посвящена борьбе за дело рабочего класса, за счастье и благополучие простых людей.

«Если бы каждый шаг в моей работе, -- говорил товарищ Сталин, -- по возвышению рабочего класса и укреплению социалистического государства этого класса не был направлен на то, чтобы укреплять и улучшать положение рабочего класса, то я считал бы свою жизнь бесцельной».

Великий Сталин вместе с Лениным создал могучую партию коммунистов, воспитал и закалил ее в суровых боях за освобождение трудящихся, был вдохновителем и вождем Великой Октябрьской социалистической революции, основателем первого в мире социалистического государства. Великий Сталин, продолжая бессмертное дело Ленина, привел советский народ к всемирно-исторической победе социализма в СССР. Под мудрым водительством товарища Сталина наш парод разгромил гитлеровские полчища во второй мировой войне, отстоял честь, свободу и независимость своей Родины, спас человечество от угрозы фашистского порабощения.

Благодаря мудрой сталинской политике Советское государство выдержало суровые испытания, окрепло и закалилось. Под руководством Коммунистической партии и великого Сталина советские люди за короткий срок восстановили разрушенную промышленность, транспорт, сельское хозяйство, создали необходимые предпосылки для дальнейшего, еще более мощного подъема социалистической экономики, роста материального и культурного благосостояния трудящихся.

Выдающиеся победы социализма в нашей стране -- результат того, что наша партия во всей своей деятельности руководствуется марксистско-ленинской теорией, развитой и обогащенной товарищем Сталиным. Обобщив опыт социалистического строительства, товарищ Сталин указал пути постепенного перехода от социализма к коммунизму. Его гениальное произведение «Экономические проблемы социализма в СССР» является программой борьбы за построение коммунизма в нашей стране. Претворяя в жизнь идеи товарища Сталина, наша партия и Советское правительство проявляют неустанную заботу о максимальном удовлетворении постоянно растущих материальных и культурных потребностей советских людей. Политика, проводимая нашей партией внутри страны, отвечает жизненным интересам народных масс.

Трудящиеся Советского Союза знают, что проводимая Коммунистической партией и правительством Советского Союза внешняя политика являлась и является незыблемой основой сохранения и упрочения мира, что дальнейшее укрепление обороноспособности и могущества Советского государства послужит гарантией успешного претворения в жизнь сталинских предначертаний.

Трудящиеся Хабаровского края -- форпоста Советского государства на Дальнем Востоке, вместе со всем народом нашей страны скорбят о безвременной кончине товарища Сталина и еще теснее сплачиваются вокруг Коммунистической партии, созданной и воспитанной Лениным и Сталиным. Они заявляют о своей готовности удвоить и утроить трудовые усилия, не покладая рук бороться за успешное проведение в жизнь решений пашей партии н правительства. Они выражают свое безграничное доверие Центральному Комитету Коммунистической партии Советского Союза и Советскому правительству, ученикам и соратникам великого Сталина, взявшим в свои надежные руки руль партийного и государственного руководства.

Советские люди твердо уверены в том, что верные ученики и соратники великого Сталина безусловно обеспечат успешное проведение в жизнь выработанной нашей партией и правительством политики как во внутренних делах нашей страны, так и в международных делах. Залогом тому являются нерушимое единство и монолитная сплоченность рядов партии, тесная связь партии с широкими массами трудящихся.

Навсегда ушел от нас товарищ Сталин -- кормчий страны победившего социализма, великий корифей марксистско-ленинской науки, соратник и продолжатель дела Ленина. Умер товарищ Сталин. Но имя его живет и всегда будет жить в сердцах советских людей и всего прогрессивного человечества. В этом имени воплощены идеи борьбы за светлое будущее народов, за коммунизм. Это имя выражает величие и мощь Советского Союза -- оплота мира, демократии и социализма.

Товарищ Сталин разработал планы партии на будущее. Опираясь на открытые им экономические законы, на обобщенный опыт строительства социализма, он определил перспективы и пути нашего движения вперед. Под испытанным водительством Центрального Комитета Коммунистической партии Советского Союза и Советского правительства наш народ уверенно пойдет дальше, вперед по славному пути побед, начертанному товарищем Сталиным, мобилизуя все свои силы и творческую энергию на великое дело построения коммунизма в нашей стране.

«В мире нет таких сил, -- говорил на XIX съезде партии тов. Г.М. Маленков, -- которые могли бы остановить поступательное движение советского общества. Наше дело непобедимо. Нужно крепко держать руль и итти своим путем, не поддаваясь ни провокациям, ни запугиванию».

Великая и ясная программа строительства коммунизма в СССР, которой товарищ Сталин вооружил партию и советский народ, будет претворена в жизнь.

Прощай наш вождь и учитель, наш родной и любимый товарищ Сталин!

Под знаменем Ленина-Сталина, под водительством Коммунистической партии, наш народ придет к сияющим вершинам коммунизма.

Да здравствует Коммунистическая партия Советского Союза и ее Ленинско-Сталинский Центральный Комитет!

Да здравствует наше родное Советское правительство!

Вперед, к победе коммунизма!

У ГРОБА ВЕЛИКОГО ВОЖДЯ

Советский народ прощается с великим вождем трудящихся. Нет конца людскому потоку, идущему по улицам Москвы к Колонному залу Дома Союзов, где установлен гроб с телом И.В. Сталина. Сосредоточенные, в глубоком строгом молчании люди проходят перед гробом вождя, и каждый советский человек, ощущая великую утрату, мысленно повторяет присягу на верность знамени Ленина-Сталина. У каждого возникает желание сказать себе, партии, что бессмертное имя товарища Сталина всегда будет жить в сердцах всего прогрессивного человечества, что советские люди еще теснее сомкнут свои ряды вокруг партии, мобилизуют все силы на построение коммунизма в нашей стране.

Раннее утро, но улицы, прилегающие к Дому Союзов, полны, как они были полны и всю ночь. Многие пришли сюда с работы. Здесь -- рабочие, колхозники, советская интеллигенция, воины Советской Армии, представители великой семьи советских народов: русские и украинцы, белорусы и грузины, сыны и дочери солнечной Армении, представители далекой Якутии.

В зал входит делегация метростроевцев, по сталинскому плану соорудивших в столице подземные дворцы -- лучший в мире Метрополитен. Огромный венок принесли строители Московского университета, создатели одного из величественных сооружений сталинской эпохи. Делегация Академии наук вносит венок от советских ученых, чтобы возложить его на гроб величайшего корифея науки -- И.В. Сталина.

В Москву начали прибывать делегации союзных республик, представители областей. В Колонный зал пришли посланцы советского Узбекистана, чтобы засвидетельствовать величайшую любовь узбекского народа к товарищу Сталину, которому Узбекистан обязан своим расцветом. Делегация вносит несколько огромных венков. Перед гробом вождя проходит большая делегация казахского народа, в составе которой -- руководители республики, рабочие, колхозники, писатели, ученые. Казахский народ никогда не забудет, что благодаря ленинско-сталинской национальной политике он обрел свое счастье и свободу, стал передовой советской нацией. Проходят представители трудящихся Карело-Финской ССР.

Нет конца людскому потоку. Идут рабочие станкозавода имени Орджоникидзе, химического завода имени Сталина, учителя школ Балашихинского района, архитекторы, композиторы. Идут убеленные сединами ветераны труда и юные граждане страны Советов, мужчины и женщины. Каждый несет в своем сердце безмерную любовь к партии Ленина-Сталина, клятву верности бессмертному делу мудрого вождя и учителя.

В зал вносят огромный венок от Мао Цзэ-дуна. Представители великого китайского народа возлагают у подножья гроба венки от Центрального Комитета Коммунистической партии Китая, от Всекитайского комитета Народного политического консультативного совета, от Чжоу Энь-лая, от Чрезвычайного и Полномочного посла; Китайской Народной Республики в СССР, от Общества Китайско-Советской дружбы. Трудящиеся Китая выражают «глубокую скорбь по поводу кончины лучшего друга и учителя китайского народа Иосифа Виссарионовича Сталина.

В зал входят члены посольств и миссий стран народной демократий.

Возлагаются венки от Центрального Комитета Трудовой партии и правительства Корейской Народно-Демократической Республики, от президиума Верховного народного собрания Корейской Народно-Демократической Республики. Надпись на венке гласит: «Великому учителю и другу всех миролюбивых народов Иосифу Виссарионовичу Сталину».

В зал вносят венки от Венгерской партии трудящихся и Совета Министров Венгерской Народной республики, от посольств Венгерской Народной Республики, Чехословацкой Республики, Народной Республики Болгарии, Польской Народной Республики, от правительства Румынской Народной Республики и Центрального Комитета Румынской рабочей партии, от Президиума Великого национального собрания Румынии, от правительства Германской Демократической республики, от Центрального Комитета Социалистической единой партии Германии, от Трудовой партии и правительства Демократической Республики Вьетнам, от миссии Народной Республики Албании, от правительства Монгольской Народной Республики и Центрального Комитета Монгольской Народно-Революционной партии.

Надписи на венках выражают глубокую благодарность и любовь народов этих стран бессмертному Сталину, великому вождю и лучшему другу трудящихся всего мира.

У гроба -- члены дипломатического корпуса, аккредитованные в Москве представители правительств капиталистических стран. Вносятся венки от президента Аргентинской Республики Хуана Перона, от посла Аргентинской Республики Л. Браво, от миссии Швейцарии.

Звучат траурные мелодии. Каждые две-три минуты сменяется почетный караул. Его несут представители партийного актива Москвы, рабочие, колхозники, ученые, писатели, руководители министерств, депутаты Верховных Советов СССР и Союзных республик, Герои Советского Союза и Герои Социалистического труда, маршалы и генералы Советской Армии, адмиралы Военно-морского Флота. На траурной вахте -- трижды Герои Советского Союза, прославленные сталинские соколы Покрышкин и Кожедуб, академики Скобельцын и Опарин, писатели Фадеев и Сурков.

...Четыре часа дня. В почетный караул у гроба И.В. Сталина становятся товарищи Г.М. Маленков, Л.П. Берия, В.М. Молотов, К.Е. Ворошилов, Н.С. Хрущев, Н.А. Булганин, Л.М. Каганович, А.И. Микоян, М.З. Сабуров, М.Г. Первухин, Н.М. Шверник.

Проходит делегация столичного района, носящего имя товарища Сталина. Трудящиеся этого района не раз избирали великого вождя своим депутатом в Верховные Советы СССР и РСФСР, в Московский Совет. Товарищ Сталин дважды выступал перед своими избирателями. В составе делегации -- стахановцы электрозавода, инструментального, машиностроительного заводов. Многие из них были участниками исторического собрания 9 февраля 1946 года, на котором товарищ Сталин начертал грандиозную программу коммунистического строительства.

Снова и снова меняется почетный караул. Его несут государственные деятели, убеленные сединами ученые, рабочие-новаторы, колхозники. Почетную вахту у гроба вождя несли знатные стахановки Лидия Кононенко и Мария Рожнева, машинист-пятисотник Виктор Блаженов, выдающийся токарь-скоростник Павел Быков, Герой Социалистического Труда, колхозница подмосковной сельхозартели «Борец» тов. Кашкина и многие другие.

В почетный караул становятся тт. М.А. Суслов, Н.А. Михайлов, Н.К. Пономаренко, С.Д. Игнатьев, А.Б. Аристов, Н.Н. Шаталин, М.Ф. Шкирятов, А.М. Пузанов, А.Г. Зверев.

Поистине безгранична любовь советского народа к товарищу Сталину. Но общее горе еще больше сблизило советских людей друг с другом, еще более сроднило их с партией, сплачивает их вокруг Центрального Комитета Коммунистической партии Советского Союза и Советского Правительства. У партии и народа одна цель -- довести дело Ленина-Сталина до полной победы коммунизма в нашей стране.

Под сводами Колонного зала непрерывно звучат траурные мелодии.

Поздний вечер. Люди все идут и идут. Из Риги прибыла делегация латышского народа. В зал вносят новые и новые венки от рабочих, колхозников республик, краев, областей и районов нашей необъятной Родины.

Вся страна прощается с великим вождем.

...Полночь. Людской поток все так же, как и днем, как и вчера, бесконечен. В зал входит делегация Молдавии. За нею огромный венок из живых цветов вносит делегация Украины. На алой ленте золотом написано: «Великому Сталину. От украинского народа».

В почетный караул снова становятся боевые соратники и ученики Иосифа Виссарионовича Сталина -- тт. Г.М. Маленков, Л.П. Берия, К.Е. Ворошилов, Н.С. Хрущев, Н.А. Булганин, Л.М. Каганович, А.И. Микоян, М.З. Сабуров, М.Г. Первухин, Н.М. Шверник.

...3 часа ночи. Советские люди продолжают проходить перед гробом И.В. Сталина.

(ТАСС).

ДАЙ КЛЯТВУ, ТОВАРИЩ!

Дмитрий НАГИШКИН.

Велико расстояние, отделяющее нас от Москвы, но все помыслы наши сейчас там, в столице, погруженной в глубокий траур, как в траур погружена вся наша необъятная страна в эти тягостные, горькие дни.

Мысленные взоры наши прикованы к той точке земного шара, где на высоком постаменте покоится тело усопшего вождя нашего. Мысленно видим мы лицо товарища Сталина таким, каким видели его всегда, с тех пор, как мы помним себя. Спокойно-величавы черты этого бесконечно близкого, дорогого нам лица, которых смерть не посмела изменить. Навсегда смежились глаза товарища Сталина, но нам никогда не забыть их ясного блеска, их умной и проницательной усмешки, их мудрости и неизбывной силы!

Законы природы существуют независимо от воли человека, -- смертны даже самые великие из людей, являющиеся надеждой, крепостью и опорой трудящегося человечества, имена которых, как имена товарища Ленина и товарища Сталина, неразрывно связаны с жизнью, с борьбой, и сами -- есть символ жизни и борьбы, имена которых несоединимы с понятием «смерть»... И вот смерть вырвала из наших рядов товарища Сталина...

Рассудок говорит нам о том, что это случилось, но сознание не может понять и не может принять того факта, что товарища Сталина уже нет больше с нами и с каждой минутой приближается неотвратимый момент, когда тело товарища Сталина будет положено в саркофаг и навсегда тихий покой Усыпальницы примет дорогие останки нашего вождя.

Толпы народа текут нескончаемой чередой мимо траурного ложа вождя. Каждый святым долгом своим почитает сказать последнее «прости!» самому дорогому человеку, который и при жизни был нам ближе кровной родни и после смерти остается близким навсегда. Смерть была властна остановить его дыхание, остановить биение его сердца, но она не властна прервать наши духовные связи со всем тем, что соединяется в нашей жизни с именем товарища Сталина. Он ушел из жизни, от кипучих дел, но он останется вечно живым в сердцах наших!

Неумолимо движется время. Сейчас особенно слышно его движение, оно ощущается физически. И сейчас сердца простых людей всего мира отсчитывают не секунды времени, как золотые стрелки Кремлевских курантов, а сотые доли их... Как много может вместить в себя время! В эти дни, с того момента, когда тягчайшее известие о смерти товарища Сталина громом поразило нас -- мы пережили столько, что этого хватило бы на целую жизнь...

...Шаг за шагом течет нескончаемый поток людей, и тихий шелест шагов уже не может нарушить вечного покоя товарища Сталина... Их много, пришедших отдать последний долг вождю.

Как знакомы и близки нам улицы Москвы с их нескончаемой прелестью постоянной перемены к лучшему и как тяжко видеть знакомые здания и улицы, повитые траурными лентами, словно почерневшие от испепеляющего горя.

Текут секунды, минуты, часы. День начинается на востоке -- у нас уже утро нового дня, и жизнь, как и каждое утро, ступила в свои права, а в Москве -- еще ночь, кажущаяся еще темнее, еще плотнее от того, что это -- последняя, прощальная ночь... Сжимается сердце от глухой щемящей боли, стесняется дыхание и слезы застилают глаза, рыдание рвется из сомкнутых уст -- нет с нами больше товарища Сталина. Мы не стыдимся этих слез. Мир уже видел однажды плачущих большевиков, когда двадцать девять лет назад от нас ушел товарищ Ленин. Мы не стыдимся этих слез, потому что это не обезволивающие слезы поникших и усталых людей, а чистые слезы высокой любви к вождю, людей, которых горе не может сразить, каким бы тяжким оно ни было. Эти слезы не застят взоров наших летчиков, и, глядя в панораму прицела -- наш артиллерист так же ясно видит цель, и рука стрелка не дрогнет, поражая мишень, и так же твердо лежит на рычагах управления рука танкиста, и сердечная боль не размягчит сердца нашего разведчика, настигающего врага, и острота взора сталевара не изменит ему, и он рассмотрит тончайшие оттенки тонов клокочущей, расплавленной массы в мартене...

Через несколько часов закроются двери Колонного зала и в последний раз с товарищем Сталиным останутся на короткие минуты самые близкие соратники -- члены Советского правительства, руководители Коммунистической партии Советского Союза, те, кто все эти годы разделял с товарищем Сталиным государственные заботы. Посмотри на них, товарищ, их горе еще горше твоего! Посмотри на них, товарищ, восприми от них их стальную твердость. Мы не напрасно называем Ленинско-Сталинским Центральный Комитет нашей родной Коммунистической партии -- это мозг и воля нашего народа, это щит и меч нашей страны! Вся огромная ответственность выполнения сталинских предначертаний но постепенному переходу нашей страны от социализма к коммунизму лежит на Центральном Комитете Коммунистической партии Советского Союза. Твой и мой, наш общий долг, товарищ, -- быть опорой и верным помощником Ленинско-Сталинскому ЦК, во имя нашей любви к товарищу Сталину, во имя верности нашей великому делу Ленина-Сталина!

До последнего дыхания своего, до последнего биения сердца -- товарищ Сталин был верен своей великой клятве товарищу Ленину. Но это было не простое следование предначертаниям Ленина. Это было творческое развитие ленинского учения. Товарищ Ленин создал учение о победе социализма в нашей стране. Товарищ Сталин создал учение о построении коммунизма в нашей стране. И народная мудрость сказала о Сталине: Сталин -- это Ленин сегодня!

...Умер товарищ Сталин...

Слепая сила природы остановила биение сердца товарища Сталина.

Гражданин Советского Союза, товарищ, друг, разделяющий горе, постигшее нас, -- оглянись в эти тяжкие дни и посмотри на нашу страну!

Вот она предстает перед нами такой, какой сделали ее гений товарища Сталина и Коммунистическая партия...

Крепка и монолитно сплоченна, несгибаемо тверда, сильна и дальновидна наша родная Коммунистическая партия, как никогда непреклонна ее воля к победе, и новый Устав на необычайную высоту поднял звание члена Коммунистической партии. Наша промышленность ныне -- такова, что капиталистическая промышленность сейчас -- это вчерашний день науки и техники!.. Нашему социалистическому сельскому хозяйству ныне по плечу такие задачи, какие еще недавно казались только красивой мечтой -- урожаи в нашей стране уже не зависят от слепой игры разрушительных сил природы!.. Ныне в нашей стране 57 миллионов человек учатся, а неграмотных в нашей стране нет, и каменщик, читающий лекции в институте, и профессор, читающий лекции в цехе -- есть свидетельство того, как. неизмеримо советский человек обогнал в своем развитии человека капиталистического мира!.. Наша Армия -- сильнейшая армия мира, и ее оружие -- самое совершенное оружие, каким только может снабдить свою армию творческий труд, охраняемый этой армией -- залогом мира во всем мире!.. В наших руках -- великая программа построения коммунизма, созданная товарищем Сталиным в его гениальным труде «Экономические проблемы социализма в СССР». В руках рабочего класса всего мира -- программа борьбы коммунистических партий за победу социализма во всем мире, выраженная товарищем Сталиным в его исторической речи, обращенной к представителям зарубежных компартий на XIX съезде КПСС.

Во всем этом вечно живо имя товарища Сталина.

Во всем этом неизмерима доля участия Центрального Комитета нашей партии, впитывавшего в себя волю, мысли и надежды простых советских людей.

...Сегодня сотрясется небо от траурного салюта грозной нашей сталинской артиллерии в честь усопшего вождя. Сегодня на пять минут застынет всякое движение в нашей стране и все живое пребудет в скорбном молчании и недвижности. Сегодня в один час и в одну минуту -- от Львова до Владивостока и от Архангельска до Кушки -- возвысят к небу свой голос все заводы и фабрики, все корабли и паровозы. Это будет час и минута последнего прощания рабочего класса нашей страны, наших колхозников и интеллигентов, всех трудящихся великой социалистической державы, всей нашей страны с вождем, навсегда ушедшим из жизни.

Выше голову, товарищ, друг, понесший невознаградимую утрату! Выше голову. Гражданин Советского Союза!

Пусть минута прощания с товарищем Сталиным будет минутой всенародной клятвы нашей в верности делу Ленина- Сталина, в верности Центральному Комитету Коммунистической партии Советского Союза, потому что Ленинско-Сталинский Центральный комитет нашей родной, славной победоносной партии - это товарищ Сталин сегодня!

Дело Ленина-Сталина победит!

С именем Сталина мы и впредь будем побеждать

В поселке имени Горького повсюду приспущены флаги, на фасадах домов, обрамленные черным крепом, -- портреты Иосифа Виссарионовича Сталина.

Жители поселка вместе со всей страной скорбят о величайшей утрате, постигшей нашу партию, советский народ.

...К трибуне подходит кавалер двух боевых орденов и пяти медалей Валентин Яковлевич Студенников. Он сегодня еще раз перечитал дорогой документ, который хранит возле сердца. Это -- личная благодарность товарища Сталина за честное служение Родине и отвагу, проявленную в боях против гитлеровских захватчиков.

-- Имя Иосифа Виссарионовича Сталина бесконечно дорого для советского народа И всего прогрессивного человечества, -- сказал тов. Студенников. -- Вместе с Лениным он был вдохновителем и вождем Великой Октябрьской социалистической революции, основателем первого в мире социалистического государства. Железная воля и полководческий гений товарища Сталина обеспечили разгром фашистских полчищ, посягнувших на независимость Отчизны, победу народной демократии в странах юго-восточной и центральной Европы.

Простая советская женщина тов. Шиндряева, старый коммунист тов. Резников, секретарь комсомольской организации тов. Лугин и многие другие в своих выступлениях высказали безграничную преданность Коммунистической партии, созданной и выпестованной Лениным и Сталиным, Советскому правительству.

Мы будем жить и трудиться по-сталински

Н. ЩЕГЛОВ. Бригадир каменщиков, делегат XIX съезда КПСС. г. Комсомольск-на-Амуре.

Сегодня советский народ и все прогрессивное человечество провожают своего великого вождя Иосифа Виссарионовича Сталина в последний путь.

Трудно высказать человеческими словами всю глубину народного горя, трудно представить себе, что уже нет с нами товарища Сталина.

Я был делегатом исторического XIX съезда партии и на мою долю выпало счастье видеть и слышать Иосифа Виссарионовича. Я, как и все делегаты, слушал его речь, которая останется как завещание для всех братских коммунистических и рабочих партий, для всех коммунистов, для всех честных людей земного шара.

Неизмерима наша утрата, но мы знаем, что есть у нас выпестованная товарищем Сталиным мудрая, монолитно-сплоченная, стойкая Коммунистическая партия, руководимая верными сталинскими учениками и соратниками. Наша партия вооружена всепобеждающим учением Ленина-Сталина, ясной сталинской программой строительства коммунизма, и под руководством своей родной партии советский народ, сплоченный в единую дружную семью, шел и будет уверенно итти по сталинскому пути, самоотверженно трудиться над претворением в жизнь сталинских заветов.

В ответ на обращение Центрального Комитета Коммунистической партер Советского Союза, Совета Министров СССР и Президиума Верховного Совета СССР наша бригада берет на себя новые повышенные обязательства. Мы решили вырабатывать ежедневно по полторы нормы, все объекты сдавать на хорошо и отлично, бережно относиться к строительным материалам, бороться за снижение себестоимости строительных работ, повышать культуру производства.

В эти скорбные дни мы работаем с удвоенной энергией и так будем работать в дальнейшем. Мы даем клятву, что будем жить и трудиться по-сталински, не пожалеем сил, а если потребуется, то и жизни для блага Родины, для великого дела Ленина-Сталина.

Гордясь тем, что живем и работаем в великою сталинскую эпоху, мы навсегда сохраним память о нашем любимом вожде, учителе и друге -- Иосифе Виссарионовиче Сталине.

Великий друг советских ученых

А. БОЛОНЯЕВ. Лауреат Сталинской премии, кандидат сельскохозяйственных наук.

Перестало биться пламенное сердце великого человека, соратника и гениального продолжателя дела Ленина, мудрого вождя и учителя Коммунистической партии и советского народа Иосифа Виссарионовича Сталина.

Продолжая бессмертное дело Ленина, товарищ Сталин привел нашу страну к победе социализма, вооружил партию и весь народ великой и ясной программой строительства коммунизма в СССР.

С именем великого Сталина связаны все завоевания передовой советской науки, все ее успехи. Иосиф Виссарионович оказывал науке всестороннюю помощь и внимание, направлял ее развитие, постоянно заботился о ее расцвете. Товарищ Сталин обогатил своими выдающимися теоретическими трудами все отрасли знания.

Отеческую заботу товарища Сталина о развитии советской науки мы, ученые, видели и ощущали на каждом шагу. Великий вождь учил нас творческим дерзаниям, глубокой принципиальности, беспощадной борьбе с косностью и рутиной.

Советские ученые скорбят о великом Сталине. Претворяя в жизнь его мудрые заветы, мы будем дальше двигать самую передовую в мире советскую науку.

Сегодня советский народ провожает в последний путь Иосифа Виссарионовича Сталина. Прощай, наш дорогой и любимый отец. Твое бессмертное имя, твои идеи всегда будут жить в сердцах трудящихся всего мира. Великая и ясная программа строительства коммунизма в СССР, которой ты вооружил могучую Коммунистическую партию и всех нас, советских людей, будет претворена в жизнь.

Светлый образ любимого вождя будет вечно жить в наших сердцах

С чувством глубокой печали встретили, рабочие, колхозники и интеллигенция Бикинского района известие о смерти великого вождя, учителя и друга трудящихся всего мира Иосифа Виссарионовича Сталина. В городе, в колхозных селах полощутся на ветру траурные стяги. Народ глубоко скорбит.

На траурный митинг в паровозном депо собралось более 400 человек. Вместе с рабочими пришли их жены, дети. Когда секретарь горкома партии тов. Цыкин кончил читать текст обращения Центрального Комитета Коммунистической партии Советского Союза, Совета Министров СССР и Президиума Верховного Совета СССР, к столу, накрытому красной с черной окантовкой скатертью, подошел мастер промывочного цеха тов. Свинаренко.

-- Нет слов, чтобы выразить всю скорбь, которая наполняет наши сердца, -- сказал он. -- Трудно поверить, что среди нас больше нет родного Сталина, который сделал нашу Родину могучей, а нас, советских людей, самыми счастливыми в мире. Но, уходя от нас, товарищ Сталин оставил нам свое замечательное наследие -- программу построения коммунизма в нашей стране. Мы, рабочие железнодорожного транспорта, клянемся тебе, наш дорогой и любимый вождь, еще теснее сплотиться вокруг славной Коммунистической партии и итти по пути, намеченному тобой.

Многолюдным был траурный митинг механизаторов Лермонтовской машинно-тракторной станции. В помещение клуба собрались трактористы, механики, агрономы, домашние хозяйки.

-- Тяжела горечь нашей утраты, -- сказал нормировщик тов. Макаев, -- но горе не сломит нас. Мы еще выше поднимем свою бдительность, утроим усилия в борьбе за выращивание высоких урожаев на колхозных полях, сделаем нашу советскую Родину неприступной крепостью, верным оплотом мира и безопасности.

Траурные митинги по случаю смерти великого основателя Коммунистической партии и Советского государства Иосифа Виссарионовича Сталина прошли во всех колхозных селах района.

УРГАЛ В ТРАУРЕ

С чувством глубокой скорби восприняли трудящиеся Ургала весть о безвременной кончине Иосифа Виссарионовича Сталина -- нашего любимого отца, учителя и друга, гениального продолжателя дела Ленина. Улицы шахтерского поселку оделись в траур. Повсюду в траурном обрамлении портреты товарища Сталина.

К двум часам дня на площади у Дома культуры собрались почти все жители Соцгородка. Траурный митинг, посвященный светлой памяти Иосифа Виссарионовича Сталина, открыл секретарь партийной организации стройконторы тов. Смолин. Его слова о тяжелой утрате, постигшей нашу партию и весь советский народ, болью отдаются в сердцах присутствующих.

На импровизированную трибуну один за другим поднимаются строители.

-- Лучшим памятником незабвенному Иосифу Виссарионовичу, -- говорит плотник-стахановец тов. Григорьев, -- будет наша сплоченность вокруг Коммунистической партии и Советского правительства, наш труд на благо Родины.

В шахтерском поселке Чагдамын на траурный митинг собралось около 800 человек. Горняцкий клуб не смог вместить всех, и поэтому митинг проводили на открытой площадке. Выступившие шахтеры тт. Бочек, Туркенеч, Хлевнюк и другие выражали свою скорбь по поводу тяжелой утраты, свою готовность еще теснее сплотиться вокруг Коммунистической партии, работать с удвоенной энергией.

-- Бессмертное имя великого Сталина, -- сказал навалоотбойщик тов. Бочек, -- всегда будет жить в наших сердцах, призывая к новым трудовым победам во имя любимой Родины.

Имя Сталина бессмертно

Рыбаки и рыбачки, колхозники и колхозницы, интеллигенция и все трудящиеся Охотского побережья с глубокой скорбью переживают тягчайшую утрату нашей партии, советского народа и всего прогрессивного человечества -- смерть гениального вождя и учителя Иосифа Виссарионовича Сталина.

На предприятиях, в колхозах и учреждениях Охотского района проходят многолюдные траурные митинги. Трудящиеся побережья дают клятву Центральному Комитету партии и Советскому правительству еще более усилить творческий труд на благо укрепления своей Родины, повысить революционную бдительность и борьбу за мир во всем мире.

Многолюдный траурный митинг состоялся на площади у районного Дома культуры. Сюда прибыли коллективы рыбных предприятий и ближайших колхозов. Они принесли портреты товарища Сталина в траурном обрамлении. Митинг открыл секретарь райкома партии тов. Гноевой.

-- Трудящиеся нашего района, -- говорит тов. Гноевой, -- вместе со всем советским народом с глубокой скорбью в сердцах встретили весть о смерти великого вождя партии и народа товарища Сталина. Вся жизнь Иосифа Виссарионовича неразрывно связана с историей борьбы за создание и укрепление Коммунистической партии и Советского государства, за победу коммунизма в нашей стране. Гениальные предначертания вождя вдохновляют трудящихся на самоотверженный труд во имя укрепления могущества советской Родины. Сомкнем же, товарищи, теснее ряды вокруг Ленинско-Сталинского Центрального Комитета нашей партии, вокруг Советского правительства, будем еще энергичнее претворять в жизнь решения XIX съезда нашей партии.

-- Для нас, советских людей, -- говорит в своем выступлении управляющий строительным трестом тов. Тимофеев, -- нет большего горя, чем смерть великого зодчего коммунизма, знаменосца мира, гениального корифея науки Иосифа Виссарионовича Сталина. С именем Сталина неразрывно связаны всемирно-исторические победы трудящихся нашей Родины. Под испытанным руководством Генералиссимуса Сталина наша страна разгромила гитлеровскую Германию и империалистическую Японию, героически отстояла завоевания великого Октября, спасла народы Европы и Азии от фашистского порабощения. В послевоенный период товарищ Сталин возглавил борьбу советского народа за восстановление и развитие народного хозяйства, за построение коммунизма в нашей стране.

В эти тяжелые для Родины дни строители Охотского побережья клянутся л двоить и утроить свои усилия в великом деле коммунистического строительства, еще энергичнее выполнять мудрые заветы великого Сталина.

На трибуне слесарь тов. Приходько. От имени коллектива Охотского строительно-монтажного управления он заверяет партию и правительство в том, что коллектив не пожалеет своих сил и энергии для дальнейшего укрепления могущества любимой Родины. Учительница средней школы тов. Латышева заявила в своем выступлении, что работники народного образования будут еще упорнее трудиться над воспитанием подрастающего поколения в духе беспредельной любви к Родине и партии Ленина-Сталина.

Пламенную речь произнесла колхозница артели «Рассвет Севера» Елена Мелюченко.

-- В эти скорбные, тяжелые для нашей Родины дни, -- говорит она, -- колхозники поручили мне заявить, что они все, как один, еще сильнее сплотятся вокруг Центрального Комитета нашей партии, Советского правительства, еще упорнее будут трудиться на добыче рыбы, неустанно крепить могущество нашей Родины.

Секретарь райкома ВЛКСМ тов. Аншаков в своей речи сказал:

-- Дорогому и любимому вождю и учителю товарищу Сталину мы, советская молодежь, обязаны счастливой, радостной жизнью. Комсомольцы и молодежь района заверяют Ленинско-Сталинский Центральный Комитет нашей партии, что они всю свою кипучую энергию отдадут делу претворения в жизнь предначертаний великого Сталина. Сталин -- это мир! Сталин -- это счастье! Сталин умер, но дело его будет жить в веках.

Выполним мудрые заветы Сталина

Весть о кончине Иосифа Виссарионовича Сталина острой болью отозвалась в сердцах лесозаготовителей Хумминского леспромхоза. С быстротой молнии она долетела до самых отдаленных лесосек.

В лесных поселках Даппы, Парин, Хумми состоялись траурные митинги. В глубоком молчании лесозаготовители и члены их семей слушали обращение Центрального Комитета Коммунистической партии Советского Союза, Совета Министров Союза ССР и Президиума Верховного Совета СССР ко всем членам партии, ко всем трудящимся Советского Союза.

Участники митингов в своих выступлениях, выражая глубокую скорбь о тяжелой утрате, заявили о готовности следовать мудрым заветам Сталина -- отдавать все силы и знания делу строительства коммунизма в нашей стране, делу освобождения трудящихся всего мира от капиталистического рабства.

-- Перестало биться сердце родного и любимого Иосифа Виссарионовича Сталина, -- сказал электромеханик Александр Мунгалов. -- В эти скорбные для нас дни мы еще теснее сплотимся вокруг нашей героической партии коммунистов, которую вместе с Лениным создал и выпестовал родной товарищ Сталин.

-- Мы потеряли самого любимого и дорогого нам человека Иосифа Виссарионовича Сталина, -- говорит мастер-комсомолка Галина Курбатова. -- Тяжела утрата. Но мы не опустим рук, будем работать еще напряженнее. Коллектив лесозаготовителей, которым я руковожу, решил досрочно выполнить социалистические обязательства, взятые в письме Иосифу Виссарионовичу Сталину.

Один за другим выступают трелевщик тов. Мельник, токарь тов. Вутковой, инженер тов. Александров, мастер тов. Никитин и многие другие. Все они говорят о своей горячей любви и преданности партии Ленина-Сталина, обещают удвоить и утроить усилия для претворения в жизнь сталинской программы коммунистического строительства.

На траурных митингах принято письмо Центральному Комитету Коммунистической партии Советского Союза, Совету Министров Союза ССР и Президиуму Верховного Совета СССР, в котором лесозаготовители заявляют, что они еще теснее сплотятся вокруг славной Коммунистической партии и Советского правительства, отдадут все свои силы на выполнение великих заветов Иосифа Виссарионовича Сталина.

Великая скорбь прогрессивного человечества о кончине

Иосифа Виссарионовича Сталина

КИТАЙСКАЯ НАРОДНАЯ РЕСПУБЛИКА

ПЕКИН, 6 марта. (ТАСС). Весть о кончине великого вождя трудящихся всего мира товарища И.В. Сталина вызвала невыразимую скорбь всего китайского народа. В Пекине народ вышел на улицы, всюду огромные массы людей.

В Пекине глубокий траур. Приспущены государственные флаги.

Выражая глубокую скорбь по поводу кончины лучшего друга китайского народа товарища Сталина, непрерывным потовом идут многие тысячи трудящихся Пекина в советское посольство. Здесь в черном крепе обрамленный присланными отовсюду цветами находится портрет великого Сталина.

В скорбном молчании проходят по залу члены Центрального Комитета Коммунистической партии Китая, Центрального народного правительства, министры, руководители демократических партий, общественных, культурных и молодежных организаций, рабочие и служащие пекинских предприятий и учреждений, бойцы и офицеры Народно-освободительной армии, студенты, школьники, крестьяне из окрестных деревень. Советское посольство посетили члены ЦК Коммунистической партии Китая во главе с председателем Мао Цзэ-дуном, а также видные государственные, политические и общественные деятели Китайской Народной Республики. В советское посольство поступает огромное количество телеграмм из всех городов Китая с выражением глубокой скорби и сочувствия советскому народу.

Многие из тех, кто побывал сегодня в советском посольстве, оставили свои записи, в которых выражают свое горе по случаю кончины великого Сталина и решимость еще теснее сплотиться с советским народом в совместной борьбе за мир во всем мире.

Сегодня газета «Женьминьжибао» в передовой статье «Народы Китая и Советского Союза, сплачивайтесь еще теснее!» пишет: «Мы всем сердцем сознаем, что нерушимое единство Китая и Советского Союза является неисчерпаемым источником всех одержанных нами исторических побед. Наша партия учит наш народ, чтобы он всегда следовал примеру советского народа, ведомого Коммунистической партией Советского Союза, созданной и выпестованной Лениным и Сталиным. Мы должны быть еще более сплоченными, бдительными и стойкими в борьбе. Мы должны приложить все силы к выполнению грандиозных и трудных задач революции и строительства.

Наша партия и китайский народ, без сомнения, будут всегда едины с партией Ленина-Сталина и советским народом. Мы отдадим все свои силы делу укрепления и развития братской дружбы между Китаем и Советским Союзом, чтобы эти два государства еще теснее сплотились в борьбе за общее дело народов обеих стран, в борьбе за мир и безопасность народов, во всем мире».

ШАНХАЙ, 6 марта. (ТАСС). Великой скорбью охвачен китайский народ. Как тяжелое горе восприняли трудящиеся Шанхая сообщение о смерти лучшего друга китайского народа, вождя и учителя всего прогрессивного человечества Иосифа Виссарионовича Сталина. Приспущены флаги, жители города надели траурные повязки.

Сегодня генеральное консульство СССР в Шанхае посетили представители Восточно-Китайского Бюро Центрального Комитета Коммунистической партии Китая, руководители городского народного правительства, представители общественных организаций и трудящихся Восточного Катая и Шанхая.

Все население Восточного Китая и Шанхая, сказал секретарь горкома КПК Чэнь И, разделяет тяжелое горе, постигшее советский народ и трудящихся всего мира и связи с кончиной товарища Сталина. Китайский народ останется верным великим заветам Сталина и отдаст все силы на претворение их в жизнь.

ЧЕХОСЛОВАКИЯ

ПРАГА, 6 марта. (ТАСС). Великое горе, которое постигло Коммунистическую партию Советского Союза, советский народ и все прогрессивное человечество, тяжело переживает народ Чехословакии.

Трудящиеся Чехословакии глубоко скорбят о кончине Иосифа Виссарионовича Сталина.

Газета «Руде право» и другие центральные газеты поместили портреты Иосифа Виссарионовича Сталина, обращение Центрального Комитета Коммунистической партии Советского Союза, Совета Министров Союза ССР и Президиума Верховного Совета СССР, медицинское заключение о болезни и смерти И.В. Сталина.

Весть о смерти товарища И.В. Сталина мгновенно облетела всю страну. На заводах, фабриках, на шахтах, в единый сельскохозяйственных кооперативах проходят траурные митинги.

Сегодня состоялось объединенное чрезвычайное заседание президиума Центрального комитета Коммунистической партии Чехословакии и правительства Чехословацкой Республики. На заседании с речью, посвященной памяти Иосифа Виссарионовича Сталина, выступил председатель Коммунистической партии Чехословакии президент республики Клемент Готвальд.

Было принято решение послать в связи со смертью Иосифа Виссарионовича Сталина телеграмму соболезнования Центральному Комитету Коммунистической партии Советского Союза, Совету Министров Союза ССР и Президиуму Верховного Совета СССР.

На заседании был принят также текст обращения к членам партии и ко всем трудящимся республики. Принято постановление об объявлении в память Иосифа Виссарионовича Сталина национального траура по всей стране.

БОЛГАРИЯ

СОФИЯ, 6 марта. (ТАСС). Весь трудовой народ Болгарии с глубокой скорбью встретил весть о смерти вождя и учителя трудящихся всего мира Иосифа Виссарионовича Сталина.

Столица Народной Республики Болгарии София, города и села всей страны в глубоком трауре.

Рабочие и служащие предприятий и учреждений столицы, студенты и учащиеся собрались на траурные собрания, чтобы почтить светлую память товарища Сталина.

Выступая на траурном митинге рабочих хлопкопрядильной фабрики им. Эрнста Тельмана, директор фабрики Георгий Петров сказал: «Для советских народов, для нашего народа и для всего прогрессивного человечества смерть великого Сталина является тягчайшей утратой. Мы не забудем гения человечества. Как учил нас Георгий Димитров, мы твердо будем итти по пути, начертанному Лениным и Сталиным».

«Мы должны повысить нашу бдительность, -- заявила работница Надка Тодорова. -- Наша борьба за сохранение мира, за который всегда боролся товарищ Сталин, должна усилиться. Мы хотим и будем жить так, как учил нас товарищ Сталин».

...На корпусах всех цехов комбината имени Сталина в городе Димитровград траурные флаги. Перед большой бронзовой статуей Сталина в почетный караул встают стахановец комбината и молодой воин.

«Наша партийная организация, наш трудовой коллектив, -- заявил на траурном митинге парторг ЦК БКН на комбинате Недялко Христов, -- с огромной скорбью встретили известие о постигшей нас тяжелой утрате. Мы хорошо знаем, кем является для нас, для всего нашего народа великий Советский Союз, гениальный Сталин. Мы работаем на комбинате, построенном по планам, присланным товарищем Сталиным, на комбинате, построенном под руководством специалистов, присланных товарищем Сталиным, на комбинате, который оборудован станками и машинами, присланными товарищем Сталиным. Вот почему наш коллектив так любит Советский Союз».

Крестьянка села Вылчи Дол, Провадийской околии, Димка Чолакова на траурном собрании жителей села заявила:

-- Тяжелая утрата для нас смерть товарища Сталина, но его образ навсегда останется бессмертным. Он живет в наших сердцах, живет в машинах, которые нам прислал Сталин, живет в заводах, которые мы построили с его помощью, живет его великое учение. Его образ бессмертен!

СОФИЯ, 6 марта. (ТАСС). Сегодня под председательством товарища Вылко Червенкова состоялось траурное заседание Центрального Комитета Болгарской коммунистической партии, Совета министров Болгарии, Президиума Народного собрания и Национального совета Отечественного фронта.

Заседание приняло Обращение к болгарскому народу. Принято постановление об объявлении всенародного траура по случаю смерти Иосифа Виссарионовича Сталина.

После заседания члены ЦК БКП, члены Совета министров, Президиума Народного собраний и Национального совета Отечественного фронта во главе с Председателем Совета министров Болгарии Вылко Червенковым посетили советское посольство и выразили послу СССР в Болгарии М.Ф. Бодрову свою глубокую скорбь по поводу кончины Иосифа Виссарионовича Сталина.

В обращении Центрального комитета Болгарской коммунистической партии, Совета министров Народной Республики Болгарии, президиума Народного собрания и Национального совета Отечественного фронта к членам партии, членам Отечественного фронта, ко всем трудящимся, в частности, говорится:

«...Ярким светом сияет и вечно будет сиять в истории советских народов и всего человечества великое имя и великое дело Иосифа Виссарионовича Сталина.

Ушел от нас наш любимый и родной учитель, вождь и отец Иосиф Виссарионович Сталин, которому болгарский народ обязан своим освобождением от фашизма в капиталистического господства, своим свободным существованием как нации.

С именем товарища Сталина связан рост нашей партии как большевистской партии, как организатора и руководителя славной борьбы рабочих и трудящихся нашей страны против капитализма, борьбы за победу народно-демократической революции, за построение социализма в Болгарии.

Только с помощью могучего Советского Союза и благодаря поддержке товарища Сталина наш народ смог устоять перед натиском американо-английских империалистов, сохранить целостность своей территории, восстановить свое хозяйство и смело двинуться по пути социалистического строительства. Без товарища Сталина, без Советского Союза и его братской помощи мы не смогли бы выполнить первый пятилетний план в четыре года, не смогли бы сегодня с еще большей уверенностью приступить к осуществлению нашей новой пятилетки.

Вместе с народами Советского Союза и трудящимися всего мира рабочие, крестьяне, интеллигенция, Народная армия, весь болгарский народ испытывает глубочайшую скорбь, вызванную смертью своего вождя и учителя, самого лучшего друга и защитника Иосифа Виссарионовича Сталина.

В эти трудные дни наш народ с еще большей силой укрепляет нерушимую дружбу с народами Советского Союза, которая необходима для нас, как воздух и солнце для каждого живого существа.

В эти трудные дни болгарский народ еще сильнее сплачивается под знаменем воспитанной и закаленной в ленинско-сталинском духе Болгарской коммунистической партии, еще больше укрепляет свое национальное единство в Отечественном фронте, идет и будет итти твердыми шагами вперед и вперед по пути великой Коммунистической партии Советского Союза -- пути, озаренному гением товарища Сталина.

Наша сила и непобедимость в железном единстве и сплоченности нашего народа, в его растущей бдительности, в его непоколебимой решимости строить социализм и защищать дело мира при любых условиях, в братской дружбе и непоколебимом союзе с советскими народами и странами народной демократии.

Имя товарища Сталина вечно будет жить в сердцах трудящихся нашей страны, будет вдохновлять и окрылять наш народ в борьбе за свое счастье и благоденствие».

ВЕНГРИЯ

БУДАПЕШТ, 6 марта. (ТАСС). С глубочайшей печалью встретили трудящиеся Венгрии весть о смерти своего великого друга и освободителя, вождя всего трудящегося человечества И.В. Сталина. На предприятиях проходят траурные митинги. Улицы Будапешта в траурных флагах.

Плечом к плечу с народом великого Советского Союза, пишет газета «Сабад неп», с болью в сердце стоит у гроба своего освободителя и великого друга весь венгерский народ. На протяжении всей истории нашего народа не было ни одного такого человека, который бы так много сделал для венгерского народа, как. великий Сталин, «который бы так заботливо помогал нашей стране в часы самых тяжких испытаний и с такой любовью ухаживал за, ростками новой жизни венгерского народа, как это делал товарищ Сталин на протяжении всех лет, прошедших со времени освобождения Венгрии.

Мы обещаем тебе, товарищ Сталин, быть всегда твоими верными воинами, трудолюбивыми и самоотверженными сыновьями нашей дорогой родины, освобожденной и поддержанной тобой, непреклонными борцами великого дела мира, пролетарского интернационализма, коммунизма.

АЛБАНИЯ

ТИРАНА, 6 марта. (ТАСС). Албанский народ с глубокой скорбью встретил печальную весть о кончине Иосифа Виссарионовича Сталина.

По всей стране объявлен всенародный траур.

Радио Тираны постоянно передавало Обращение Центрального Комитета Коммунистической партии Советского Союза, Совета Министров Союза ССР и Президиума Верховного Совета СССР. Обращение ЦК Албанской партии труда, Совета министров и Президиума Народного собрания Народной Республики Албании. Трудящиеся несут почетный караул около монументов И.В. Сталина, вокруг которых собираются сотни людей. Они дают клятву всегда следовать учению Сталина, укреплять дружбу с советским народом, еще теснее сплотиться вокруг Албанской партии труда и неуклонно претворять в жизнь заветы Иосифа Виссарионовича Сталина.

Сегодня члены Центрального комитета Албанской партии труда, правительства Народной Республики Албании во главе с товарищем Энвером Ходжа и члены Президиума Народного собрания во главе с Омером Нишани посетили миссию СССР.

Товарищ Энвер Ходжа от имени ЦК, правительства и Президиума Народного собрания выразил глубочайшее горе албанского народа по поводу кончины славного руководителя Коммунистической партии Советского Союза и советских народов, ближайшего соратника Ленина, спасителя и защитника албанского народа и всех народов мира Иосифа Виссарионовича Сталина.

ЦК Албанской партия труда, правительство и Президиум Народного собрания Народной Республики Албании заявили о преданности албанского народа советским народам и Коммунистической партии Советского Союза, с которыми албанский народ связан нерушимой дружбой.

Многочисленные делегации рабочих, деятелей культуры, искусства и науки, представителей массовых организаций посещают миссию Советского Союза.

Сегодня состоялось совместное заседание Центрального комитета Албанской партии труда, Совета министров Народной Республики Албании и Президиума Народного собрания Народной Республики Албании.

В принятом на заседании обращении говорится:

Центральный комитет Албанской партии труда, Совет министров Народной Республики Албании и Президиум Народного собрания Народной Республики Албании с великой скорбью и болью сообщают партии и всему албанскому народу, что 5 марта в 9 часов 50 минут вечера после тяжелой болезни скончался Председатель Совета Министров СССР и Секретарь ЦК Коммунистической партии Советского Союза Иосиф Виссарионович Сталин.

Огромное несчастье постигло Коммунистическую партию Советского Союза, братский советский народ, все миролюбивое человечество, в том числе нашу партию и весь наш народ. Сердца наших трудящихся, так же как сердца советских рабочих, колхозников и интеллигенции, так же как сердца трудящихся всего мира, испытывают глубочайшую боль в связи с утратой самого любимого человека, в связи с утратой боевого соратника и гениального продолжателя дела Ленина, мудрого вождя и учителя Коммунистической партии и советского народа, великого учителя всего человечества, самого дорогого друга нашего народа.

Имя Сталина бесконечно дорого нашей партии и нашему народу. Имя Сталина воплощает свободу, жизнь и будущее нашей родины. Имя Сталина является символом нерушимой и вечной дружбы, которая связывает наш народ с братскими народами СССР. Имя Сталина является символом мира и безопасности народов.

На заседания было принято постановление об объявлении национального траура по всей стране.

ФРАНЦИЯ

ПАРИЖ, 6 марта. (ТАСС). В сегодняшнем номере газеты «Юманите» помещены большой портрет И.В. Сталина и текст обращения Центрального Комитета Коммунистической партии Советского Союза, Совета Министров СССР и Президиума Верховного Совета СССР.

Газета «Юманите» пишет: «Трудящиеся всего мира, народы всего земного шара -- в трауре...

Наш народ разделяет горе народов Советского Союза, и в эти дни, более чем когда-либо, выражает им свою братскую и нерушимую солидарность».

«Юманите» публикует многочисленные материалы и снимки, посвященные жизни и деятельности товарища И.В. Сталина, подчеркивая его великую роль в создании Коммунистической партии Советского Союза, Советского государства, строительстве коммунизма в СССР, в спасении человечества от угрозы фашистского порабощения и в борьбе народов за мир во всем мире.

Газета отмечает величайшую роль товарища Сталина в развитии марксистско-ленинской теории.

ПАРИЖ, 6 марта. (ТАСС). Сегодня утром на национальной конференции Французской компартии секретарь Центрального Комитета Французской коммунистической партии Жак Дюкло обратился к делегатам национальной конференции Французской коммунистической партии с краткой речью, в которой сообщил им скорбную весть о кончине товарища И.В. Сталина.

Конференция приняла решение временно прервать свою работу. Делегаты разъехались по своим департаментам, с тем, чтобы разделить вместе со всем французским народом чувство глубокой скорби в связи со смертью великого вождя трудящихся всего мира И.В. Сталина.